<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>আভাষ মুন্সী &#8211; শ্রমিক-শক্তি</title>
	<atom:link href="/author/%E0%A6%86%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%B7-%E0%A6%AE%E0%A7%81%E0%A6%A8%E0%A7%8D%E0%A6%B8%E0%A7%80/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>শ্রমিক-দের নিজস্য পত্রিকা</description>
	<lastBuildDate>Wed, 05 Mar 2025 13:23:08 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.7.2</generator>
	<item>
		<title>গাজা দখলের হুঙ্কার ট্রাম্পের- চাই দুনিয়া জুড়ে প্রতিবাদ</title>
		<link>/%e0%a6%97%e0%a6%be%e0%a6%9c%e0%a6%be-%e0%a6%a6%e0%a6%96%e0%a6%b2%e0%a7%87%e0%a6%b0-%e0%a6%b9%e0%a7%81%e0%a6%99%e0%a7%8d%e0%a6%95%e0%a6%be%e0%a6%b0-%e0%a6%9f%e0%a7%8d%e0%a6%b0%e0%a6%be%e0%a6%ae/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[আভাষ মুন্সী]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 25 Feb 2025 02:46:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=121</guid>

					<description><![CDATA[সদ‍্য আমেরিকার নির্বাচনের পূর্বে ট্রাম্প যে স্লোগান তুলেছিলেন তা হোল &#8220;আমেরিকা আবার মহান হবে&#8221; বা &#8220;Make America great again&#8221; । [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>সদ&#x200d;্য আমেরিকার নির্বাচনের পূর্বে ট্রাম্প যে স্লোগান তুলেছিলেন তা হোল &#8220;আমেরিকা আবার মহান হবে&#8221; বা &#8220;Make America great again&#8221; । মহান করে গড়বে কে / ট্রাম্প ছাড়া আবার কে ! আর এই স্লোগানে গলা মিলিয়েছেন এলন মাস্ক &#8211; দুনিয়ার এক নম্বর ধনী। যিনি একাধারে শিল্পপতি, মিডিয়া টাইকুন বা প্রচার মাধ্যমের মালিক। তাঁর সম্পদের পরিমাণ ৩৪৩ বিলিয়ন ডলার। অর্থাৎ প্রায় ২৯ লক্ষ ৮১ হাজার কোটি টাকা। এহেন মাস্ক মশায় যখন ট্রাম্পের হয়ে মাঠে নেমেছিলেন তখন তাঁরা যে দুনিয়ার মজুরদের বা সাধারণ নাগরিকদের মুশকিল আসন করবেন একটা পাগলেও ভাববে পারবেন না।</p>



<p>আজ ট্রাম্প ক্ষমতায় বসতে না বসতেই একদিকে “বেআইনি” নাগরিকদের যেমন জবরদস্তি বিভিন্ন দেশে ফেরৎ পাঠাচ্ছেন,পাশাপাশি প&#x200d;্যালেস্তাইনের প্রধানমন্ত্রী নেতাইয়াহুকে পাশে বসিয়ে হুঙ্কার দিচ্ছেন গাজা দখলের!যেখানে সদ&#x200d;্য রাস্ট্রপুন্জ্ঞের মধ&#x200d;্যস্থতায় যুদ্ধ বিরতি ও বন্দী প্রত&#x200d;্যর্পন কার্যকরী হওয়া শুরু হয়েছে।একটা আপাত শান্তি প্রতিষ্ঠার বাতাবরণ সবে শুরু হয়েছে।ঠিক তখন এই হুঙ্কারের মধ&#x200d;্য দিয়ে পৃথিবী জোড়া অস্থিরতা নতুন করে তৈরী করতে চাইছেন।</p>



<p>আন্তর্জাতিক আইন অনুযায়ী ‘একটি এলাকা থেকে সমস্ত অধিবাসীদের একলপ্তে অন&#x200d;্য এলাকায় সরানো যায়না’। ট্রাম্প ঠিক তার ১৮০ ডিগ্রি বিপরিতে গিয়ে এ এক ভয়ঙ্কর কথা বলে গাজা দখলের পরিকল্পনা করছেন।এর বিরুদ্ধে হাবাস যেমন বিরোধ করেছে,সাথে সাথে সৌদি আরব,চিন,অস্ট্রেলিয়া সহ বিভিন্ন দেশ থেকে তাদের রাস্ট্র প্রধানরা তীব্র বিরোধিতা জানিয়েছে।বিরোধিতা করেছে আমেরিকার যুদ্ধের সহযোগীরাও।</p>



<p>আজকে পূজির সংকটের কালে যুদ্ধবাজ ট্রাম্প নতুন নতুন অস্থিরতা তৈরী করে,তার সাথে মেকী উন্নয়নের কথা বলে একটা গোটা জাতিকে তার জন্ম স্থান থেকে উচ্ছেদ করার হুঙ্কার ছেড়ে, নয়া ফ&#x200d;্যাসিবাদকে এক নতুন উচ্চতায় দাঁড় করাতে চাইছে।যার বিরুদ্ধে সারা বিশ্বে এর কুপ্রভাব দ্রুতই ছড়িয়ে পড়বে।এই হুঙ্কার বিশ্বের সাধারণ নাগরিক ও শ্রমজীবীদের ওপর&nbsp; চলমান শোষন-জুলুমের বিরুদ্ধে কোনো পদক্ষেপ নয়।এশুধুই আরো ক্ষমতা ও পূজির সূদুর প্রসারিত সংকট থেকে মুক্তির প্রাণপন চেস্টা।যার বিরুদ্ধে রাস্তায় -ময়দানে নেমে শ্রমজীবী ও আপামর বিশ্ববাসীর বুঝে নেওয়া অবশ&#x200d;্য কর্তব&#x200d;্য।</p>



<p></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
