<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>একটি শ্রমিক-শক্তি প্রতিবেদন &#8211; শ্রমিক-শক্তি</title>
	<atom:link href="/author/%E0%A6%8F%E0%A6%95%E0%A6%9F%E0%A6%BF-%E0%A6%B6%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A6%AE%E0%A6%BF%E0%A6%95-%E0%A6%B6%E0%A6%95%E0%A7%8D%E0%A6%A4%E0%A6%BF-%E0%A6%AA%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A6%A4%E0%A6%BF%E0%A6%AC/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>শ্রমিক-দের নিজস্য পত্রিকা</description>
	<lastBuildDate>Wed, 05 Mar 2025 13:22:40 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.7.2</generator>
	<item>
		<title>&#8216;ফরিদাবাদ মজদুর সমাচার&#8217; এর স্রষ্টা সাথী শের সিং লাল সেলাম!</title>
		<link>/hello-world-duplicate-1/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[একটি শ্রমিক-শক্তি প্রতিবেদন]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 25 Feb 2025 15:49:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=58</guid>

					<description><![CDATA[গত ২৫শে জানুয়ারি আনুমানিক ৭৫ বছর বয়সে প্রয়াত হলেন &#8216;ফরিদাবাদ মজদুর সমাচার&#8217; এর প্রতিষ্ঠাতা সম্পাদক ও প্রকাশক শের সিং।&#160; ১৯৪৭ [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>গত ২৫শে জানুয়ারি আনুমানিক ৭৫ বছর বয়সে প্রয়াত হলেন &#8216;ফরিদাবাদ মজদুর সমাচার&#8217; এর প্রতিষ্ঠাতা সম্পাদক ও প্রকাশক শের সিং।&nbsp;</p>



<p>১৯৪৭ পরবর্তী সময়ে দেশে যে&#8217;কটা গুরুত্বপূর্ণ শিল্প শহর গড়ে উঠেছে, তার মধ্যে অন্যতম হরিয়ানা রাজ্যের শহর ফরিদাবাদ। ১৯৬০-৭০র দশকে পশ্চিমবঙ্গ থেকে যখন একের পর এক কারখানা মালিকেরা লক-আউট ঘোষণা করে পশ্চিমদিকে যাত্রা শুরু করেছে, তখন এই শহরেও নতুন নতুন কারখানার সংখ্যা বাড়তে থাকে। &#8216;৭০ এর দশকের শেষ দিকে ফরিদাবাদ ভারতের বৃহত্তম শিল্পাঞ্চল হয়ে ওঠে। সেই সময়ে সেখানে সারা দেশের মোট ট্র&#x200d;্যাকটরের প্রায় ৪০ শতাংশ, মোটরসাইকেলের একটা বড়ো অংশ উৎপাদন হচ্ছে। এছাড়া, বিভিন্ন মাপের ইস্পাত কারখানা, বস্ত্র বয়ন কারখানা, রাসায়নিক তৈরির কারখানা, ওষুধের কারখানা, জুতো, রাবার ইত্যাদি নানাবিধ শিল্প উৎপাদনের আঁতুড়ঘর হয়ে উঠেছে ফরিদাবাদ। এরকমই একটা সময়ে, ১৯৮২ সালে, শ্রমিকশ্রেণীর বিপ্লবী রাজনীতির ভাবনায় আলোড়িত এক যুবক, কমরেড শের সিং এর হাত ধরে &#8216;ফরিদাবাদ মজদুর সমাচার&#8217; এর পথ চলা শুরু হয়। প্রাথমিকভাবে, এই মাসিক পত্রিকা মারফত কারখানা শ্রমিকদের মধ্যে ট্রেড ইউনিয়ন বিষয়ক ব্যাপক প্রচার চালানো হয়। প্রাথমিক পথ-চলার দু&#8217;বছরের মাথায় ট্রেড রাজনীতির সাধারণ কিছু সমালোচনা হাজির করে ১৯৮৬ সালে নতুন ভাবে পথ চলা শুরু করে এই পত্রিকা। শের সিং শুরু থেকেই নতুন সমাজ গড়ে তোলার কাণ্ডারি হিসেবে শ্রমিকদের মধ্যে সমাজতান্ত্রিক ভাবনার চর্চা-আলোচনার ওপর জোর দেন। যদিও পরবর্তী নানান আঁকবাঁকের মধ্যে দিয়ে পত্রিকাটির চরিত্রের বদল হতে হতে যায়। পত্রিকায় জোর পায় বিভিন্ন কারখানা তথা শিল্প ক্ষেত্রের শ্রমিকদের সংকট, সমস্যার কথা, লড়াই-আন্দোলনের খবর ইত্যাদি। &#8216;৯০ এর দশক থেকে উৎপাদনের পদ্ধতির নানান বদলের সাথে বদলে যেতে থাকে শ্রমিক আন্দোলনের ছবিও। সেই সময় থেকে পত্রিকাটির ব্যাপ্তিও বাড়ে। ফরিদাবাদ ছাড়িয়ে নয়ডা, ওখলা, গুরগাঁও এ তৈরি হওয়া নতুন নতুন শিল্প কারখানার শ্রমিকদের সাথে সংযোগ তৈরি করে এই পত্রিকা। শ্রমিকদের নিজস্ব সংগঠন গড়ে তোলা, মালিকের সাথে দর-কষাকষির ক্ষেত্রে শ্রমিকদের নিজস্ব অংশগ্রহণ ইত্যাদি নানা প্রশ্নে শের সিং এর অনমনীয় অবস্থান বজায় ছিল। এক-নেতা-কেন্দ্রিক ইউনিয়নের বিরুদ্ধে তিনি বরাবর আওয়াজ উঠিয়েছেন। সামগ্রিকভাবে মজুরি-ব্যবস্থার সমালোচনা শের সিং সম্পাদিত &#8216;ফরিদাবাদ মজদুর সমাচারে&#8217;র অন্যতম বৈশিষ্ট্য ছিল। কোনও বিষয়ে একমাত্রিক বক্তব্য হাজির করার তুলনায় সমণ্বয়, মতের আদান-প্রদান, কথোপকথনের ওপর ভিত্তি করে একটি আলাপ-আলোচনার পরিবেশ গড়ে তোলার লক্ষ্যে শের সিং কাজ করে গেছেন।&nbsp;</p>



<p>জীবনের শেষ দিন অব্দি ফরিদাবাদের এক শ্রমিক মহল্লা অটোপিন ঝুগগি&#8217;র অফিস ঘরই ছিল তার আস্তানা। আজীবন শ্রমিক শ্রেণীর স্ব-সংগঠন গড়ে তোলার লক্ষ্যে কাজ করে চলা, সামগ্রিকভাবে কমিউনিস্ট বিপ্লবী আন্দোলনের প্রশ্নে বিভিন্ন বিতর্কিত অবস্থান সত্ত্বেও সৎভাবে নিজের ভাবনা ও আদর্শকে জীবনে লালন পালন করার প্রশ্নে সাথী শের সিং এক উজ্জ্বল নিদর্শন। শ্রমিক শ্রেণির মুক্তির সংগ্রামে জীবন সমর্পিত করা অগণিত নক্ষত্রের মধ্যেই একজন ছিলেন সাথী শের সিং। তাকে জানাই লাল সেলাম।</p>



<p></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>সংগ্রামী ঐক্যের লক্ষ্যে – সেলস শ্রমিকদের কর্মসূচি</title>
		<link>/hello-world-duplicate-1-duplicate-58-2/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[একটি শ্রমিক-শক্তি প্রতিবেদন]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 25 Feb 2025 15:49:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=59</guid>

					<description><![CDATA[গত ১০ জানুয়ারি &#8216;২৫ কলকাতা কর্পোরেশন বিল্ডিং এর পাশে সেলস কর্মীদের ডাকে এক সমাবেশ অনুষ্ঠিত হোলো। এই রাজ্যে সেলস কর্মীদের [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>গত ১০ জানুয়ারি &#8216;২৫ কলকাতা কর্পোরেশন বিল্ডিং এর পাশে সেলস কর্মীদের ডাকে এক সমাবেশ অনুষ্ঠিত হোলো। এই রাজ্যে সেলস কর্মীদের সর্ব বৃহৎ সংগ্রামী সংগঠন অল ওয়েস্ট বেঙ্গল সেলস রিপ্রেজেন্টেটিভস ইউনিয়নের সুবর্ণ জয়ন্তী বর্ষ উদযাপনের ডাকে পাহাড় থেকে সাগরে, লাল মাটি থেকে সবুজ প্রান্তরে এক মাস ব্যাপী জাঠা কর্মসূচী সমাপ্তির সমাবেশ অনুষ্ঠানের আগে সুবোধ মল্লিক স্কয়ার থেকে এক প্রতিবাদী মিছিল ধর্মতলা পর্যন্ত আসে। সেলস কর্মী সহ প্রায় এক হাজার খেটে খাওয়া মানুষের উপস্থিতি ছিলো এই মিছিলে।গত ৯ ডিসেম্বর &#8216;২৪ কুচবিহার থেকে শুরু হয় এই জাঠা কর্মসূচি। প্রায় ৪০০০ কিলোমিটার পথ পরিক্রমা সহ ১০০ টির বেশি পথসভা হয়েছে। বিভিন্ন ক্ষেত্রের সাধারণ মানুষের উপস্থিতি ও সহযোগিতা উল্লেখযোগ্য। বর্তমান সময়ে যখন ধর্ম &#8211; বর্ণ- জাতপাতের নামে সাধারণ মানুষকে বিভাজিত করা হচ্ছে তখন সমস্ত স্তরের খেটে খাওয়া মানুষের সংগ্রামী ঐক্যের লক্ষে এই জাঠা সত্যই অন্যমাত্রা যোগ করেছে।</p>



<p>মূলত নিত্য প্রয়োজনীয় জিনিসপত্রের দাম নিয়ন্ত্রণ, কৃষকের ফসলের দাম নির্ধারণে অধ্যাপক স্বামীনাথন কমিটির সুপারিশ সঠিকভাবে কার্যকর করা, সমস্ত ঔষুধ সহ স্বাস্থ্য সরঞ্জাম থেকে জি এস টি তুলে নিতে হবে, স্বাস্থ্য নাগরিকের মৌলিক অধিকার তাই স্বাস্থ্য ব্যবস্থা কে বেসরকারি হাতে তুলে দেওয়া যাবে না, বীমার চাতুরী নয় &#8211; চাই সার্বজনীন স্বাস্থ্য পরিষেবা,&nbsp; রাষ্ট্রয়ত্ত প্রতিষ্ঠান বিক্রি করা চলবে না, সেলস পেশা সহ বিভিন্ন ক্ষেত্রে ত্রিপাক্ষিক কমিটির সভা ডাকতে হবে, শ্রমিক স্বার্থ বিরোধী &#8216;শ্রমকোড &#8216; বাতিল করা, এই রাজ্যে মেডিকেল সেলস কর্মীদের জন্য হাইলি স্কিল্ড লেবার হিসাবে ন্যুনতম মজুরি ঘোষণা করা সহ বিভিন্ন দাবিতে এই জাঠা কর্মসূচি হয়। বিভিন্ন ক্ষেত্রের মানুষের দুর্দশার কথা শোনা গেছে। ঠিকা বা চুক্তি ভিত্তিক নিয়োগ বিভিন্ন ক্ষেত্রে বেড়ে যাওয়ার ফলে কর্মচ্যুতি ও অনিশ্চয়তা বাড়ছে। সমাবেশে দেশের বিভিন্ন প্রান্তের খেটে খাওয়া মানুষের প্রতিনিধিরা বক্তব্য রাখেন। যেমন নাগরিক মঞ্চের গৌতম ঘোষ, সিলিকোসিস্ আক্রান্ত শ্রমিক সংগ্রাম কমিটির তাপস গুহ, আই এন টি ইউ সি র দিব্যেন্দু মিত্র, ইউ টি ইউ সির দীপক সাহা, এ আই টি ইউ সির বিপ্লব ভট্ট, সি এস টি ইউ এর অমিতাভ ভট্টাচার্য, এ আই সি সি টি ইউ এর শিলা দে সরকার, এ এইচ এস ডির ডাক্তার উৎপল ব্যানার্জী, হিন্দমোটর এস এস কে ইউ এর শুভেন্দু বিশ্বাস,দ্বারকানাথ কোটনিস স্মৃতি রক্ষা কমিটির শ্যামল ঘোষ, ইফটুর আশীষ দাসগুপ্ত, ন্যাশনাল ফেডারেশন অফ সেলস রিপ্রেজেন্টেটিভস ইউনিয়নের দীপক কুমার ও আশীষ কুসুম ঘোষ, বি পি এস আর এর সন্ত কুমার, এম পি এম আর এর আশুতোষ পান্ডে, পি এস আর ইউ এর সজল দেবনাথ এবং আয়োজক সংগঠন এর সাধারণ সম্পাদক অভিজিৎ রায় বক্তব্য রাখেন। অভিজিৎবাবু বলেন যে, মেহনতি মানুষের স্বার্থে রাজ্য জুড়ে এই জাঠা মেহনতির আন্দোলন অভিমুখ সঠিক রাখার লড়াই। দলীয় বাধ্যবাধকতার দুর্বলতা কাটিয়ে বঞ্চিত মানুষের সংগ্রামী ঐক্যের লক্ষ্যে সার্বিক ঐক্যবদ্ধ সংগ্রামের প্রস্তুতি ও অনুশীলন এই জাঠা। ভোটের গাউনি নয়,&nbsp; দাবি না মেটা পর্যন্ত শোষক -শাসকের থেকে বেঁচে থাকার অধিকার ছিনিয়ে নেওয়ার লাগাতার আন্দোলন চালিয়ে যেতেই হবে।</p>



<p></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>ছত্তিশগড়ে সাংবাদিক হত্যা</title>
		<link>/hello-world-duplicate-1-duplicate-58/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[একটি শ্রমিক-শক্তি প্রতিবেদন]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 25 Feb 2025 15:35:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=60</guid>

					<description><![CDATA[গত ১লা জানুয়ারি থেকে নিখোঁজ ছিলেন ছত্তিশগড়ের বিজাপুর জেলার সাংবাদিক মুকেশ চন্দ্রকর, বয়স ৩৩। তার দুদিন বাদে এক নির্মীয়মান সেপটিক [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>গত ১লা জানুয়ারি থেকে নিখোঁজ ছিলেন ছত্তিশগড়ের বিজাপুর জেলার সাংবাদিক মুকেশ চন্দ্রকর, বয়স ৩৩। তার দুদিন বাদে এক নির্মীয়মান সেপটিক ট্যাংকের ভিতর থেকে তার ক্ষতবিক্ষত দেহ উদ্ধার হয়। এই হত্যার মধ্য দিয়ে নতুন বছরের শুরুতেই ছত্তিশগড় তথা সারা দেশের&nbsp; সাংবাদিকদের যেন এক বার্তা দেওয়া হল।&nbsp;</p>



<p>কে ছিলেন এই তরুণ সাংবাদিক? কেন খুন হতে হল তাকে?</p>



<p>মুকেশ চন্দ্রকর ছিলেন এক স্বাধীন সাংবাদিক। অর্থাৎ, কোনও বড়ো মাপের সংবাদ সংস্থার সাথে যুক্ত না হয়ে তিনি নিজের উদ্যোগে বিভিন্ন মাধ্যমে সংবাদ পরিবেশন করতেন। &#8216;বাস্তার জাংশন&#8217; নামের একটি নিজস্ব ইউটিউব চ্যানেল ছিল তার। প্রায় ২ লক্ষ দর্শক সেই চ্যানেলটির সাথে যুক্ত ছিলেন। এছাড়া বিভিন্ন জাতীয় সংবাদ সংস্থার হয়েও তিনি কাজ করতেন। এলাকার মানুষের সমস্যার খবর, সাধারণ মানুষের ওপর অন্যায়-অত্যাচারের খবর, রাজনৈতিক নেতা-ঠিকাদারদের দুর্নীতির খবর তুলে ধরতেন। কিছুদিন আগে তিনি নিজের এলাকার একটি রাস্তা বানানো নিয়ে ঠিকাদারের দুর্নীতির ওপর এরকমই একটি খবর করেন। তার পর থেকেই ঠিকাদারের লোকজনের থেকে নানান উপায়ে হুমকির মুখে পড়ছিলেন তিনি। এরপরেই তার গুম হয়ে যাওয়া, এবং সাংবাদিক সহকর্মীদের সক্রিয়তায় তার দেহ উদ্ধার হয় একটি সেপটিক ট্যাংক থেকে।&nbsp;</p>



<p>মুকেশের খুনের ঘটনায় পুলিস এখনো অব্দি গ্রেপ্তার করেছে অভিযুক্ত ঠিকাদার সুরেশ ও আরো কয়েকজনকে। এছাড়াও দুর্নীতির অভিযোগে বরখাস্ত করা হয়েছে পাবলিক ওয়ার্কস দপ্তর (পি ডব্লু ডি) এর দুই ইঞ্জিনিয়ার ও মহকুমা আধিকারিককে। সাংবাদিক মহলের অভিযোগ তাদের তরফ থেকে লাগাতার চাপ না থাকলে এবং এই নিয়ে সামাজিকভাবে শোরগোল না উঠলে এটুকুও হত না। তারা আশংকা করছেন, এই চাপ যদি বজায় রাখা না যায়, তাহলে মুকেশের খুনীরা জেল থেকে ছাড়াও পেয়ে যেতে পারে। স্বাধীন সাংবাদিক মুকেশ চন্দ্রকরের ভয়াবহ হত্যার নিন্দায় &#8216;প্রেস ক্লাব অফ ইন্ডিয়া&#8217;ও বিবৃতি দিয়েছে। সত্য পরিবেশনের জন্য কর্মক্ষেত্রে বা অন্যত্র সাংবাদিকদের উপর আক্রমণ দেশ তথা সারাবিশ্বেই নতুন কিছু নয়। এখনো কিছু সাংবাদিক রয়েছেন যারা বড়ো পুঁজির মালিকানাধীন সংবাদ সংস্থার অংশ না হয়ে নিজস্ব উদ্যোগে জনতার স্বার্থে সংবাদ পরিবেশনের চেষ্টা করেন। বড়ো পুঁজি- শাসক গোষ্ঠী &#8211; দুর্নীতিবাজ অফিসার, ঠিকাদারদের আঁতাতের উল্টোদিকে এদের অবস্থান। এই নির্ভীক, সৎ সাংবাদিকদের যে শাসকেরা পছন্দ করে না, এমনকি প্রয়োজনে তাদের হত্যার ছাড়পত্রও যে তারা দিয়ে রাখে তা আমরা আগেও দেখেছি। আজ থেকে ৮ বছর আগে ২০১৭ সালে বেঙ্গালুরুতে খুন করা হয় সাংবাদিক গৌরি লঙ্কেশকে। তিনি লাগাতার আওয়াজ তুলছিলেন হিন্দু সাম্প্রদায়িক শক্তির অপকর্মের বিরুদ্ধে। মুকেশও ছত্তিসগড়ের বাস্তার থেকে লাগাতার আওয়াজ তুলছিলেন তার এলাকার মানুষের নানাবিধ সমস্যা নিয়ে। চোখের সামনে কোটি কোটি টাকার দুর্নীতি দেখে মুকেশের মতো সাংবাদিক চুপ থাকেননি। তার ফলেই তার এই মর্মান্তিক পরিণতি। সারা দেশের স্বাধীন সাংবাদিকেরা দাবি জানাচ্ছেন তাদের জন্য বিশেষ সুরক্ষামূলক আইন চাই। শাসকের বা ক্ষমতাশালীদের রক্তচোখের তোয়াক্কা না করে সাংবাদিকদের সত্য পরিবেশন করার অধিকারকে সুরক্ষিত করা চাই।</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>বইমেলায় প্রতিবাদী বিক্ষোভ</title>
		<link>/%e0%a6%ac%e0%a6%87%e0%a6%ae%e0%a7%87%e0%a6%b2%e0%a6%be%e0%a6%af%e0%a6%bc-%e0%a6%aa%e0%a7%8d%e0%a6%b0%e0%a6%a4%e0%a6%bf%e0%a6%ac%e0%a6%be%e0%a6%a6%e0%a7%80-%e0%a6%ac%e0%a6%bf%e0%a6%95%e0%a7%8d%e0%a6%b7/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[একটি শ্রমিক-শক্তি প্রতিবেদন]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 25 Feb 2025 02:53:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=130</guid>

					<description><![CDATA[কলকাতার বইমেলায় এক ধর্মনিরপেক্ষ উৎসব। এখানে বই কেনার সাথে নানা প্রতিবাদী সভা । মমতা ব্যানার্জির অনুপ্রেরণা তে গিল্ড কর্তৃপক্ষ সবধরনের [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[		<div data-elementor-type="wp-post" data-elementor-id="130" class="elementor elementor-130">
				<div class="elementor-element elementor-element-49f3e6b2 e-flex e-con-boxed e-con e-parent" data-id="49f3e6b2" data-element_type="container">
					<div class="e-con-inner">
				<div class="elementor-element elementor-element-6d53fc70 elementor-widget elementor-widget-text-editor" data-id="6d53fc70" data-element_type="widget" data-widget_type="text-editor.default">
				<div class="elementor-widget-container">
									<p></p>
<p><br>কলকাতার বইমেলায় এক ধর্মনিরপেক্ষ উৎসব। এখানে বই কেনার সাথে নানা প্রতিবাদী সভা । মমতা ব্যানার্জির অনুপ্রেরণা তে গিল্ড কর্তৃপক্ষ সবধরনের সভা, মিছিল আটকাতে থাকে।আর জি কর কান্ডেল সময় এই দ্রোহের সময় বইমেলা তে কোন প্রতিবাদ হবে না মানা যায়না।এমনকি পোষ্টার ঢুকতে দেওয়া হচ্ছিল না।তবু কিছু ব্যক্তি, লিটল ম্যাগাজিন ও মানবাধিকার সংগঠনের উদ্যোগে মানববন্ধন ও শ্লোগান দেবার সিদ্ধান্ত গ্রহন হলো।৯ ই‌ ফেব্রুয়ারি বইমেলার শেষ দিনে বইমেলা ‌প্রতিবাদে উত্তাল হয়। বইমেলার প্রতিবাদী চরিত্র অটুট রইলো।&nbsp;</p>
<p></p>
<p></p>
<p></p>
<p></p>								</div>
				</div>
					</div>
				</div>
				</div>
		]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>মারুতি সুজুকি-র অস্থায়ী শ্রমিকদের মানেসর অভিযানঃ সংহতিতে কলকাতায় মিছিল</title>
		<link>/%e0%a6%ae%e0%a6%be%e0%a6%b0%e0%a7%81%e0%a6%a4%e0%a6%bf-%e0%a6%b8%e0%a7%81%e0%a6%9c%e0%a7%81%e0%a6%95%e0%a6%bf-%e0%a6%b0-%e0%a6%85%e0%a6%b8%e0%a7%8d%e0%a6%a5%e0%a6%be%e0%a6%af%e0%a6%bc%e0%a7%80/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[একটি শ্রমিক-শক্তি প্রতিবেদন]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 25 Feb 2025 02:47:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=123</guid>

					<description><![CDATA[প্রায় চার মাস ধরে মারুতি সুজুকি-র অস্থায়ী শ্রমিকেরা ধরনা দিচ্ছেন। তাদের দাবি ২০১১-১২র আন্দোলনে অন্যায়ভাবে ছাঁটাই হওয়া শ্রমিকদের কাজে ফেরাতে [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>প্রায় চার মাস ধরে মারুতি সুজুকি-র অস্থায়ী শ্রমিকেরা ধরনা দিচ্ছেন। তাদের দাবি ২০১১-১২র আন্দোলনে অন্যায়ভাবে ছাঁটাই হওয়া শ্রমিকদের কাজে ফেরাতে হবে। স্থায়ী কাজ ও মূল উৎপাদনের কাজ ঠিকা শ্রমিকদের দিয়ে করানোর পলিসি বন্ধ করতে হবে। ফিক্সড টার্ম নিয়োগ তথা &#8216;ইউজ এন্ড থ্রো&#8217; পদ্ধতিতে শ্রমিকদের খাটানো যাবে না।&nbsp;</p>



<p>এই অস্থায়ী শ্রমিক কারা? বিভিন্ন টেকনিকাল/পলিটেকনিক&nbsp; ডিগ্রি ধারী যুবরা যারা দেশের বিভিন্ন প্রান্ত থেকে এসে নানান সময়ে মারুতিতে কাজ করেছে বা এখনো করছে। কোম্পানি নামমাত্র মজুরিতে কাজ করিয়ে যখন তখন তাদের বের করে দেয়। মূল্যহীন সার্টিফিকেট হাতে ধরিয়ে দেয়। যা নিয়ে দিনের পর দিন এক কারখানা থেকে অন্য কারখানা ঘুরে বেড়ানো ছাড়া রাস্তা থাকে না। বিভিন্ন গালভরা নামের পোস্ট, কিন্তু সবকটারই চরিত্র একই রকমের। মারুতির মোট শ্রমিকের প্রায় ৯০শতাংশই অস্থায়ী শ্রমিক। কোম্পানির কোনও দায় নেই এই সব শ্রমিকদের বর্তমানের প্রতি, বা ভবিষ্যতের প্রতি। এমন এক নিয়োগ ব্যবস্থা, যা বেকারত্বেরই অন্য পিঠ বলা যায়। এরই বিরুদ্ধে আওয়াজ তুলছেন মারুতির অস্থায়ী শ্রমিকেরা। &nbsp;</p>



<p>গত ৭ই জানুয়ারি গুরগাঁওয়ে কয়েক হাজার শ্রমিকের জমায়েত হন। তারা গড়ে তোলেন &#8216;মারুতি সুজুকি অস্থায়ী মজদুর সঙ্ঘ&#8217;। এরপর গত ৩০শে জানুয়ারি তারিখে &#8216;মানেসর চলো&#8217;র ডাকও দেওয়া হয় এই জমায়েত থেকে।&nbsp; বিরাট সংখ্যক অস্থায়ী শ্রমিক এই অভিযানে সামিল হওয়ার জন্য দেশের বিভিন্ন প্রান্ত থেকে আসেন। জমায়েতের কদিন আগে থেকেই প্রশাসন আপ্রাণ চেষ্টা করে যায় এই অভিযান কীভাবে বানচাল করা যায়। হুমকি, হুঁশিয়ারি, অনুমতি না দেওয়া কোনও কিছুই বাকি রাখে না তারা। শেষমেশ আদালতের দ্বারস্থ হয়ে শ্রমিকেরা জমায়েত ও মানেসরের মারুতি সুজুকি-র কারখানা অভিযানের অনুমতি ছিনিয়ে আনেন। তা সত্ত্বেও ৩০শে জানুয়ারি সকাল থেকেই হরিয়ানা পুলিস শ্রমিকদের ওপর লাগাতার আক্রমণ চালিয়ে যায়। নেতৃত্বকারী অংশকে সকালে আটক করে, ধরনা মঞ্চ ভেঙে দেয়। বিভিন্ন জায়গায় শ্রমিকদের জটলা করতে দেখলেই তুলে নিয়ে যায়।&nbsp;</p>



<p>এরই মধ্যে, এই আন্দোলনের পাশে দাঁড়িয়ে কলকাতায় সংগ্রামী শ্রমিক সংগঠনগুলোর পক্ষ থেকে সেই দিনই হয় বিক্ষোভ মিছিল ও মারুতি সুজুকি-র অফিস অভিযান।</p>



<p></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
