<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>শ্রমিক-শক্তি</title>
	<atom:link href="/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>শ্রমিক-দের নিজস্য পত্রিকা</description>
	<lastBuildDate>Wed, 05 Mar 2025 13:23:24 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.7.2</generator>
	<item>
		<title>নারকেলডাঙা খালপাড়ের ঝুপড়ির মানুষদের লড়াই চলছে</title>
		<link>/hello-world/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[বিশ্বজিৎ হালদার]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 25 Feb 2025 16:28:53 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1</guid>

					<description><![CDATA[গত ২৮শে ডিসেম্বর নারকেলডাঙায় খাল সংস্কারের নাম করে বিনা নোটিশে ভেঙে দেওয়া হয়েছিল বেশ কিছু ঝুপড়ি ঘর। এখানকার বাসিন্দাদের প্রতিরোধে [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>গত ২৮শে ডিসেম্বর নারকেলডাঙায় খাল সংস্কারের নাম করে বিনা নোটিশে ভেঙে দেওয়া হয়েছিল বেশ কিছু ঝুপড়ি ঘর। এখানকার বাসিন্দাদের প্রতিরোধে সাময়িকভাবে পিছু হঠে উচ্ছেদকারীরা। বস্তির সকল মানুষ জোট বাঁধতে শুরু করে, তাদের মতো করে প্রতিবাদ, লড়াই গড়ে তোলেন। সঙ্গে যোগ দেন অন্য বস্তির লড়াকু সাথীরা, অধিকার আন্দোলনের কর্মীরা। এখানকার বস্তিবাসী এবং বিভিন্ন লড়াকু সংগঠন মিলে যৌথ উদ্যোগে&nbsp; &#8220;বস্তি অধিকার রক্ষা মঞ্চ&#8221; গড়ে তুলে আন্দোলনকে এগিয়ে নিয়ে যাওয়া হয়। মঞ্চ গড়ে তোলার আগে এবং পরে বস্তির মহিলা, পুরুষ, বাচ্চারা মিলে কয়েক দফা মিছিল করে, স্লোগান তুলে উচ্ছেদকারীদের&nbsp; জানিয়ে দেন, &#8220;বিকল্প ব্যবস্থা না করে উচ্ছেদ করা যাবে না।&#8221; &#8220;উচ্ছেদ যদি করতেই হয়, তাহলে পুনর্বাসন দিতে হবে&#8221;- এই দাবীসহ বস্তির মানুষের বাসস্থানের অধিকার, নাগরিক পরিষেবা সহ একাধিক দাবী দাওয়া নিয়ে চিঠি দেওয়া হয় সেচ এবং কর্পোরেশনের বিভিন্ন দপ্তরে।জানুয়ারি মাসের গোড়া থেকেই একাধিক বার এই বিষয়গুলো নিয়ে ২৯ নং ওয়ার্ড ও ৩ নং বরোতে কাউন্সিলর ও চেয়ারম্যানের সাথে কথা বলতে গিয়ে দেখেছেন শুধুই নীরবতা। খালি হাতে ফিরতে হয়েছে।&nbsp;</p>



<p>২৮ শে জানুয়ারি দুপুর ১:৩০ নাগাদ হঠাৎই বিশাল পুলিস বাহিনী এসে একাধিক ঘর ভেঙে দেওয়ার হুমকি দেয় এবং আন্দোলনের নেতৃত্বকে ভয় দেখায়। পালটা জোট বেঁধে নিজেদের ন্যায্য দাবিদাওয়া সম্বলিত কণ্ঠস্বর নিয়ে সওয়াল করেন বস্তিবাসীরা। সাময়িকভাবে পিছু হঠতে বাধ্য হয় পুলিস। ঐদিনই মিছিল করে নারকেলডাঙা থানায় গিয়ে&nbsp; বস্তিবাসীরা বিক্ষোভ দেখান এবং পুলিসকে জানিয়ে আসেন &#8212; বস্তিবাসীদের সাংবিধানিক অধিকার রক্ষা করে কাজ করতে। জানানো হয় বিকল্প থাকার জায়গার ব্যবস্থা না করলে একটিও ঘর ভেঙে নেওয়া মানা হবে না।&nbsp;</p>



<p>এই বস্তিরই একটা বড়ো অংশ গত পাঁচ বছরের মধ্যে দু&#8217;বার আগুনে পুড়ে ছাই হয়ে যাওয়ার পরও ঐ বস্তির কাউন্সিলর তথা কলকাতা পুর নিগম পাশে দাঁড়ানো বা আবার ঘর বাঁধতে সাহায্য করা তো দূরের কথা বিভিন্ন সময়ে নানান ছুতোয় বস্তিবাসীদের&nbsp; উচ্ছেদের হুমকি দিয়েছে। এমনকি তাদের প্রয়োজনীয় বিভিন্ন প্রমাণপত্র পুড়ে যাওয়ায়, সেগুলো নতুন করে বার করতে গিয়ে দিনের পর দিন নানান টালবাহানায়, এটা সেটা কাগজপত্র চেয়ে ফিরিয়ে দেওয়া হচ্ছে। এখনও তারা সেসব ডকুমেন্ট তৈরি করতে পারছেন না। বাচ্চাদের জন্মের প্রমাণপত্রগুলো পুড়ে যাওয়ার পর আর নতুন করে তৈরী করতে পারেনি, তাই সেই সকল বাচ্চাদের স্কুলেও ভর্তি করাতে পারছেন না তারা।</p>



<p>বস্তির উল্টো দিকই ছোটো- বড়ো কারখানা আর টাকাওয়ালাদের ফ্ল্যাট বাড়ি। একদিকে অস্বাস্থ্যকর পরিবেশে বাঁশ আর কালো প্লাস্টিকে মোড়া ঘুপচি ঘুপচি ঘর, আরেকদিকে আলো ঝলমলে পাকা বাড়ি- যেখানে এই বস্তির মহিলারা শ্রম বিক্রি করে নিজেদের পেট চালান। নিজেরা নোংরা, আবর্জনার মধ্যে থাকলেও&nbsp; পেটের জন্য পাকা বাড়ির বাবুদের ঘরদোর ঝাঁট দেন, বাসন মাজেন, ফাইফরমাশ খাটেন। হাজারেরও বেশী সংখ্যায় বসবাসকারী এখানকার বস্তিবাসী মানুষরা শিক্ষা, স্বাস্থ্য, বাসস্থান- সকল কিছু থেকেই বঞ্চিত। না আছে কাজের নিশ্চয়তা, না আছে জীবনের নিরাপত্তা। অথচ এই বস্তির মানুষরাই নিজেদের শ্রম দিয়ে এই শহরকে বাঁচিয়ে রেখেছে। ভোট&nbsp; দিয়ে সাংসদ, সরকার নির্বাচিত করছে অথচ তারাই নাগরিক পরিষেবা থেকে বঞ্চিত।&nbsp;</p>



<p>রাষ্ট্রসংঘের &#8216;হ্যাবিট্যাট ৩&#8217; সহ বিভিন্ন আন্তর্জাতিক সনদে বর্নিত বস্তিবাসী মানুষদের বাসস্থান, জমির ওপর অধিকার, নাগরিক পরিষেবা পাওয়ার অধিকার- ইত্যাদি নাগরিক অধিকারগুলো আর কতদিনে বাস্তবায়িত হবে?&nbsp; আর কত বস্তি আগুনে পুড়লে, সংবিধানের ২১ নং অনুচ্ছেদের ‘জীবনের অধিকার’&nbsp; মান্যতা পাবে? আর কত প্রজন্ম এই বস্তিবাসী খেটে খাওয়া মানুষ শোষিত হলে ১৯ নং অনুচ্ছেদে উল্লেখিত বসবাসের স্বাধীনতা পাবে?&nbsp;</p>



<p>বস্তিবাসী মানুষরাও জানেন এই সকল অধিকার এমনি এমনি কেউ দেবে না, লড়াই করেই ছিনিয়ে নিতে হবে। আর তা এই কদিনের লড়াইয়ের মধ্য দিয়ে তারা বুঝেছেন। উচ্ছেদ আটকানো গেছে তবে খাল সংস্কারের জন্য ঘর ভেঙে কিছুদিনের জন্য অন্যত্র থাকতেই হবে এবং ওয়ার্ড থেকে প্রতিশ্রুতি দেওয়া হয়েছে আবার ঘর বাঁধতে প্রয়োজনীয় সামগ্রী (বাঁশ, ত্রিপল) যা লাগবে তারা নাকি ব্যবস্থা করবে। প্রতিশ্রুতি মতো কতটা কী হচ্ছে বা হচ্ছে না সেদিকে সংগ্রামী সাথীদের নজর থাকবে এবং সেই বুঝে পদক্ষেপ নেওয়া হবে। লড়াইয়ের এখানেই শেষ নয়। সম্মানজনকভাবে বেঁচে থাকার অধিকারের স্বরকে আরও জোরদার করতে এই লড়াই চালিয়ে যেতে হবে। তাই আগামী দিনে যে যেভাবে পারবেন এই লড়াইয়ে পাশে থাকুন।&nbsp;</p>



<p>না হলে “ বস্তিবাসী অধিকার রক্ষা মঞ্চে”র অবস্থান কালীন ঐ বস্তিরই একজন মহিলা, ‘মদিনা’দি-র গাওয়া গান &#8211; ‘আমরা এই বিশ্বের বুকে গড়বো রঙ মহল, সৃষ্টির নব মন্ত্রে মোরা করবো দিন বদল”- যা আমাদের সকলের স্বপ্ন; তা মিথ্যে হয়ে যাবে।</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>&#8216;ফরিদাবাদ মজদুর সমাচার&#8217; এর স্রষ্টা সাথী শের সিং লাল সেলাম!</title>
		<link>/hello-world-duplicate-1/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[একটি শ্রমিক-শক্তি প্রতিবেদন]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 25 Feb 2025 15:49:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=58</guid>

					<description><![CDATA[গত ২৫শে জানুয়ারি আনুমানিক ৭৫ বছর বয়সে প্রয়াত হলেন &#8216;ফরিদাবাদ মজদুর সমাচার&#8217; এর প্রতিষ্ঠাতা সম্পাদক ও প্রকাশক শের সিং।&#160; ১৯৪৭ [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>গত ২৫শে জানুয়ারি আনুমানিক ৭৫ বছর বয়সে প্রয়াত হলেন &#8216;ফরিদাবাদ মজদুর সমাচার&#8217; এর প্রতিষ্ঠাতা সম্পাদক ও প্রকাশক শের সিং।&nbsp;</p>



<p>১৯৪৭ পরবর্তী সময়ে দেশে যে&#8217;কটা গুরুত্বপূর্ণ শিল্প শহর গড়ে উঠেছে, তার মধ্যে অন্যতম হরিয়ানা রাজ্যের শহর ফরিদাবাদ। ১৯৬০-৭০র দশকে পশ্চিমবঙ্গ থেকে যখন একের পর এক কারখানা মালিকেরা লক-আউট ঘোষণা করে পশ্চিমদিকে যাত্রা শুরু করেছে, তখন এই শহরেও নতুন নতুন কারখানার সংখ্যা বাড়তে থাকে। &#8216;৭০ এর দশকের শেষ দিকে ফরিদাবাদ ভারতের বৃহত্তম শিল্পাঞ্চল হয়ে ওঠে। সেই সময়ে সেখানে সারা দেশের মোট ট্র&#x200d;্যাকটরের প্রায় ৪০ শতাংশ, মোটরসাইকেলের একটা বড়ো অংশ উৎপাদন হচ্ছে। এছাড়া, বিভিন্ন মাপের ইস্পাত কারখানা, বস্ত্র বয়ন কারখানা, রাসায়নিক তৈরির কারখানা, ওষুধের কারখানা, জুতো, রাবার ইত্যাদি নানাবিধ শিল্প উৎপাদনের আঁতুড়ঘর হয়ে উঠেছে ফরিদাবাদ। এরকমই একটা সময়ে, ১৯৮২ সালে, শ্রমিকশ্রেণীর বিপ্লবী রাজনীতির ভাবনায় আলোড়িত এক যুবক, কমরেড শের সিং এর হাত ধরে &#8216;ফরিদাবাদ মজদুর সমাচার&#8217; এর পথ চলা শুরু হয়। প্রাথমিকভাবে, এই মাসিক পত্রিকা মারফত কারখানা শ্রমিকদের মধ্যে ট্রেড ইউনিয়ন বিষয়ক ব্যাপক প্রচার চালানো হয়। প্রাথমিক পথ-চলার দু&#8217;বছরের মাথায় ট্রেড রাজনীতির সাধারণ কিছু সমালোচনা হাজির করে ১৯৮৬ সালে নতুন ভাবে পথ চলা শুরু করে এই পত্রিকা। শের সিং শুরু থেকেই নতুন সমাজ গড়ে তোলার কাণ্ডারি হিসেবে শ্রমিকদের মধ্যে সমাজতান্ত্রিক ভাবনার চর্চা-আলোচনার ওপর জোর দেন। যদিও পরবর্তী নানান আঁকবাঁকের মধ্যে দিয়ে পত্রিকাটির চরিত্রের বদল হতে হতে যায়। পত্রিকায় জোর পায় বিভিন্ন কারখানা তথা শিল্প ক্ষেত্রের শ্রমিকদের সংকট, সমস্যার কথা, লড়াই-আন্দোলনের খবর ইত্যাদি। &#8216;৯০ এর দশক থেকে উৎপাদনের পদ্ধতির নানান বদলের সাথে বদলে যেতে থাকে শ্রমিক আন্দোলনের ছবিও। সেই সময় থেকে পত্রিকাটির ব্যাপ্তিও বাড়ে। ফরিদাবাদ ছাড়িয়ে নয়ডা, ওখলা, গুরগাঁও এ তৈরি হওয়া নতুন নতুন শিল্প কারখানার শ্রমিকদের সাথে সংযোগ তৈরি করে এই পত্রিকা। শ্রমিকদের নিজস্ব সংগঠন গড়ে তোলা, মালিকের সাথে দর-কষাকষির ক্ষেত্রে শ্রমিকদের নিজস্ব অংশগ্রহণ ইত্যাদি নানা প্রশ্নে শের সিং এর অনমনীয় অবস্থান বজায় ছিল। এক-নেতা-কেন্দ্রিক ইউনিয়নের বিরুদ্ধে তিনি বরাবর আওয়াজ উঠিয়েছেন। সামগ্রিকভাবে মজুরি-ব্যবস্থার সমালোচনা শের সিং সম্পাদিত &#8216;ফরিদাবাদ মজদুর সমাচারে&#8217;র অন্যতম বৈশিষ্ট্য ছিল। কোনও বিষয়ে একমাত্রিক বক্তব্য হাজির করার তুলনায় সমণ্বয়, মতের আদান-প্রদান, কথোপকথনের ওপর ভিত্তি করে একটি আলাপ-আলোচনার পরিবেশ গড়ে তোলার লক্ষ্যে শের সিং কাজ করে গেছেন।&nbsp;</p>



<p>জীবনের শেষ দিন অব্দি ফরিদাবাদের এক শ্রমিক মহল্লা অটোপিন ঝুগগি&#8217;র অফিস ঘরই ছিল তার আস্তানা। আজীবন শ্রমিক শ্রেণীর স্ব-সংগঠন গড়ে তোলার লক্ষ্যে কাজ করে চলা, সামগ্রিকভাবে কমিউনিস্ট বিপ্লবী আন্দোলনের প্রশ্নে বিভিন্ন বিতর্কিত অবস্থান সত্ত্বেও সৎভাবে নিজের ভাবনা ও আদর্শকে জীবনে লালন পালন করার প্রশ্নে সাথী শের সিং এক উজ্জ্বল নিদর্শন। শ্রমিক শ্রেণির মুক্তির সংগ্রামে জীবন সমর্পিত করা অগণিত নক্ষত্রের মধ্যেই একজন ছিলেন সাথী শের সিং। তাকে জানাই লাল সেলাম।</p>



<p></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>সংগ্রামী ঐক্যের লক্ষ্যে – সেলস শ্রমিকদের কর্মসূচি</title>
		<link>/hello-world-duplicate-1-duplicate-58-2/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[একটি শ্রমিক-শক্তি প্রতিবেদন]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 25 Feb 2025 15:49:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=59</guid>

					<description><![CDATA[গত ১০ জানুয়ারি &#8216;২৫ কলকাতা কর্পোরেশন বিল্ডিং এর পাশে সেলস কর্মীদের ডাকে এক সমাবেশ অনুষ্ঠিত হোলো। এই রাজ্যে সেলস কর্মীদের [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>গত ১০ জানুয়ারি &#8216;২৫ কলকাতা কর্পোরেশন বিল্ডিং এর পাশে সেলস কর্মীদের ডাকে এক সমাবেশ অনুষ্ঠিত হোলো। এই রাজ্যে সেলস কর্মীদের সর্ব বৃহৎ সংগ্রামী সংগঠন অল ওয়েস্ট বেঙ্গল সেলস রিপ্রেজেন্টেটিভস ইউনিয়নের সুবর্ণ জয়ন্তী বর্ষ উদযাপনের ডাকে পাহাড় থেকে সাগরে, লাল মাটি থেকে সবুজ প্রান্তরে এক মাস ব্যাপী জাঠা কর্মসূচী সমাপ্তির সমাবেশ অনুষ্ঠানের আগে সুবোধ মল্লিক স্কয়ার থেকে এক প্রতিবাদী মিছিল ধর্মতলা পর্যন্ত আসে। সেলস কর্মী সহ প্রায় এক হাজার খেটে খাওয়া মানুষের উপস্থিতি ছিলো এই মিছিলে।গত ৯ ডিসেম্বর &#8216;২৪ কুচবিহার থেকে শুরু হয় এই জাঠা কর্মসূচি। প্রায় ৪০০০ কিলোমিটার পথ পরিক্রমা সহ ১০০ টির বেশি পথসভা হয়েছে। বিভিন্ন ক্ষেত্রের সাধারণ মানুষের উপস্থিতি ও সহযোগিতা উল্লেখযোগ্য। বর্তমান সময়ে যখন ধর্ম &#8211; বর্ণ- জাতপাতের নামে সাধারণ মানুষকে বিভাজিত করা হচ্ছে তখন সমস্ত স্তরের খেটে খাওয়া মানুষের সংগ্রামী ঐক্যের লক্ষে এই জাঠা সত্যই অন্যমাত্রা যোগ করেছে।</p>



<p>মূলত নিত্য প্রয়োজনীয় জিনিসপত্রের দাম নিয়ন্ত্রণ, কৃষকের ফসলের দাম নির্ধারণে অধ্যাপক স্বামীনাথন কমিটির সুপারিশ সঠিকভাবে কার্যকর করা, সমস্ত ঔষুধ সহ স্বাস্থ্য সরঞ্জাম থেকে জি এস টি তুলে নিতে হবে, স্বাস্থ্য নাগরিকের মৌলিক অধিকার তাই স্বাস্থ্য ব্যবস্থা কে বেসরকারি হাতে তুলে দেওয়া যাবে না, বীমার চাতুরী নয় &#8211; চাই সার্বজনীন স্বাস্থ্য পরিষেবা,&nbsp; রাষ্ট্রয়ত্ত প্রতিষ্ঠান বিক্রি করা চলবে না, সেলস পেশা সহ বিভিন্ন ক্ষেত্রে ত্রিপাক্ষিক কমিটির সভা ডাকতে হবে, শ্রমিক স্বার্থ বিরোধী &#8216;শ্রমকোড &#8216; বাতিল করা, এই রাজ্যে মেডিকেল সেলস কর্মীদের জন্য হাইলি স্কিল্ড লেবার হিসাবে ন্যুনতম মজুরি ঘোষণা করা সহ বিভিন্ন দাবিতে এই জাঠা কর্মসূচি হয়। বিভিন্ন ক্ষেত্রের মানুষের দুর্দশার কথা শোনা গেছে। ঠিকা বা চুক্তি ভিত্তিক নিয়োগ বিভিন্ন ক্ষেত্রে বেড়ে যাওয়ার ফলে কর্মচ্যুতি ও অনিশ্চয়তা বাড়ছে। সমাবেশে দেশের বিভিন্ন প্রান্তের খেটে খাওয়া মানুষের প্রতিনিধিরা বক্তব্য রাখেন। যেমন নাগরিক মঞ্চের গৌতম ঘোষ, সিলিকোসিস্ আক্রান্ত শ্রমিক সংগ্রাম কমিটির তাপস গুহ, আই এন টি ইউ সি র দিব্যেন্দু মিত্র, ইউ টি ইউ সির দীপক সাহা, এ আই টি ইউ সির বিপ্লব ভট্ট, সি এস টি ইউ এর অমিতাভ ভট্টাচার্য, এ আই সি সি টি ইউ এর শিলা দে সরকার, এ এইচ এস ডির ডাক্তার উৎপল ব্যানার্জী, হিন্দমোটর এস এস কে ইউ এর শুভেন্দু বিশ্বাস,দ্বারকানাথ কোটনিস স্মৃতি রক্ষা কমিটির শ্যামল ঘোষ, ইফটুর আশীষ দাসগুপ্ত, ন্যাশনাল ফেডারেশন অফ সেলস রিপ্রেজেন্টেটিভস ইউনিয়নের দীপক কুমার ও আশীষ কুসুম ঘোষ, বি পি এস আর এর সন্ত কুমার, এম পি এম আর এর আশুতোষ পান্ডে, পি এস আর ইউ এর সজল দেবনাথ এবং আয়োজক সংগঠন এর সাধারণ সম্পাদক অভিজিৎ রায় বক্তব্য রাখেন। অভিজিৎবাবু বলেন যে, মেহনতি মানুষের স্বার্থে রাজ্য জুড়ে এই জাঠা মেহনতির আন্দোলন অভিমুখ সঠিক রাখার লড়াই। দলীয় বাধ্যবাধকতার দুর্বলতা কাটিয়ে বঞ্চিত মানুষের সংগ্রামী ঐক্যের লক্ষ্যে সার্বিক ঐক্যবদ্ধ সংগ্রামের প্রস্তুতি ও অনুশীলন এই জাঠা। ভোটের গাউনি নয়,&nbsp; দাবি না মেটা পর্যন্ত শোষক -শাসকের থেকে বেঁচে থাকার অধিকার ছিনিয়ে নেওয়ার লাগাতার আন্দোলন চালিয়ে যেতেই হবে।</p>



<p></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>ছত্তিশগড়ে সাংবাদিক হত্যা</title>
		<link>/hello-world-duplicate-1-duplicate-58/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[একটি শ্রমিক-শক্তি প্রতিবেদন]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 25 Feb 2025 15:35:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=60</guid>

					<description><![CDATA[গত ১লা জানুয়ারি থেকে নিখোঁজ ছিলেন ছত্তিশগড়ের বিজাপুর জেলার সাংবাদিক মুকেশ চন্দ্রকর, বয়স ৩৩। তার দুদিন বাদে এক নির্মীয়মান সেপটিক [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>গত ১লা জানুয়ারি থেকে নিখোঁজ ছিলেন ছত্তিশগড়ের বিজাপুর জেলার সাংবাদিক মুকেশ চন্দ্রকর, বয়স ৩৩। তার দুদিন বাদে এক নির্মীয়মান সেপটিক ট্যাংকের ভিতর থেকে তার ক্ষতবিক্ষত দেহ উদ্ধার হয়। এই হত্যার মধ্য দিয়ে নতুন বছরের শুরুতেই ছত্তিশগড় তথা সারা দেশের&nbsp; সাংবাদিকদের যেন এক বার্তা দেওয়া হল।&nbsp;</p>



<p>কে ছিলেন এই তরুণ সাংবাদিক? কেন খুন হতে হল তাকে?</p>



<p>মুকেশ চন্দ্রকর ছিলেন এক স্বাধীন সাংবাদিক। অর্থাৎ, কোনও বড়ো মাপের সংবাদ সংস্থার সাথে যুক্ত না হয়ে তিনি নিজের উদ্যোগে বিভিন্ন মাধ্যমে সংবাদ পরিবেশন করতেন। &#8216;বাস্তার জাংশন&#8217; নামের একটি নিজস্ব ইউটিউব চ্যানেল ছিল তার। প্রায় ২ লক্ষ দর্শক সেই চ্যানেলটির সাথে যুক্ত ছিলেন। এছাড়া বিভিন্ন জাতীয় সংবাদ সংস্থার হয়েও তিনি কাজ করতেন। এলাকার মানুষের সমস্যার খবর, সাধারণ মানুষের ওপর অন্যায়-অত্যাচারের খবর, রাজনৈতিক নেতা-ঠিকাদারদের দুর্নীতির খবর তুলে ধরতেন। কিছুদিন আগে তিনি নিজের এলাকার একটি রাস্তা বানানো নিয়ে ঠিকাদারের দুর্নীতির ওপর এরকমই একটি খবর করেন। তার পর থেকেই ঠিকাদারের লোকজনের থেকে নানান উপায়ে হুমকির মুখে পড়ছিলেন তিনি। এরপরেই তার গুম হয়ে যাওয়া, এবং সাংবাদিক সহকর্মীদের সক্রিয়তায় তার দেহ উদ্ধার হয় একটি সেপটিক ট্যাংক থেকে।&nbsp;</p>



<p>মুকেশের খুনের ঘটনায় পুলিস এখনো অব্দি গ্রেপ্তার করেছে অভিযুক্ত ঠিকাদার সুরেশ ও আরো কয়েকজনকে। এছাড়াও দুর্নীতির অভিযোগে বরখাস্ত করা হয়েছে পাবলিক ওয়ার্কস দপ্তর (পি ডব্লু ডি) এর দুই ইঞ্জিনিয়ার ও মহকুমা আধিকারিককে। সাংবাদিক মহলের অভিযোগ তাদের তরফ থেকে লাগাতার চাপ না থাকলে এবং এই নিয়ে সামাজিকভাবে শোরগোল না উঠলে এটুকুও হত না। তারা আশংকা করছেন, এই চাপ যদি বজায় রাখা না যায়, তাহলে মুকেশের খুনীরা জেল থেকে ছাড়াও পেয়ে যেতে পারে। স্বাধীন সাংবাদিক মুকেশ চন্দ্রকরের ভয়াবহ হত্যার নিন্দায় &#8216;প্রেস ক্লাব অফ ইন্ডিয়া&#8217;ও বিবৃতি দিয়েছে। সত্য পরিবেশনের জন্য কর্মক্ষেত্রে বা অন্যত্র সাংবাদিকদের উপর আক্রমণ দেশ তথা সারাবিশ্বেই নতুন কিছু নয়। এখনো কিছু সাংবাদিক রয়েছেন যারা বড়ো পুঁজির মালিকানাধীন সংবাদ সংস্থার অংশ না হয়ে নিজস্ব উদ্যোগে জনতার স্বার্থে সংবাদ পরিবেশনের চেষ্টা করেন। বড়ো পুঁজি- শাসক গোষ্ঠী &#8211; দুর্নীতিবাজ অফিসার, ঠিকাদারদের আঁতাতের উল্টোদিকে এদের অবস্থান। এই নির্ভীক, সৎ সাংবাদিকদের যে শাসকেরা পছন্দ করে না, এমনকি প্রয়োজনে তাদের হত্যার ছাড়পত্রও যে তারা দিয়ে রাখে তা আমরা আগেও দেখেছি। আজ থেকে ৮ বছর আগে ২০১৭ সালে বেঙ্গালুরুতে খুন করা হয় সাংবাদিক গৌরি লঙ্কেশকে। তিনি লাগাতার আওয়াজ তুলছিলেন হিন্দু সাম্প্রদায়িক শক্তির অপকর্মের বিরুদ্ধে। মুকেশও ছত্তিসগড়ের বাস্তার থেকে লাগাতার আওয়াজ তুলছিলেন তার এলাকার মানুষের নানাবিধ সমস্যা নিয়ে। চোখের সামনে কোটি কোটি টাকার দুর্নীতি দেখে মুকেশের মতো সাংবাদিক চুপ থাকেননি। তার ফলেই তার এই মর্মান্তিক পরিণতি। সারা দেশের স্বাধীন সাংবাদিকেরা দাবি জানাচ্ছেন তাদের জন্য বিশেষ সুরক্ষামূলক আইন চাই। শাসকের বা ক্ষমতাশালীদের রক্তচোখের তোয়াক্কা না করে সাংবাদিকদের সত্য পরিবেশন করার অধিকারকে সুরক্ষিত করা চাই।</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>মমতার শিল্প সম্মেলন &#8212; ধোঁকাবাজির নতুন রূপ</title>
		<link>/%e0%a6%ae%e0%a6%ae%e0%a6%a4%e0%a6%be%e0%a6%b0-%e0%a6%b6%e0%a6%bf%e0%a6%b2%e0%a7%8d%e0%a6%aa-%e0%a6%b8%e0%a6%ae%e0%a7%8d%e0%a6%ae%e0%a7%87%e0%a6%b2%e0%a6%a8-%e0%a6%a7%e0%a7%8b%e0%a6%81%e0%a6%95/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[কুশল দেবনাথ]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 25 Feb 2025 02:53:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=128</guid>

					<description><![CDATA[এক বছর তিন মাস আগে মমতা ব্যানার্জি বার্সেলোনা তে বিরাট টীম নিয়ে গিয়েছিলেন। কে ছিলো না সাথে!! সৌরভ গাঙ্গুলি,তিন প্রধান [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>এক বছর তিন মাস আগে মমতা ব্যানার্জি বার্সেলোনা তে বিরাট টীম নিয়ে গিয়েছিলেন। কে ছিলো না সাথে!! সৌরভ গাঙ্গুলি,তিন প্রধান ক্লাবের কর্মকর্তা, মমতার নতুন ভক্ত বইমেলার দুই জুটি সুধাংশু দে, ত্রিদিব চট্টোপাধ্যায় প্রমুখ। সরকারী টাকা মানে জনগণের কষ্ট উপার্জিত আয়ের উপর করের টাকা অপচয়। তো সেই বার্সেলোনা থেকে ঘোষণা হলো সৌরভ গাঙ্গুলি টি এম টি ষ্টীলের পক্ষ থেকে শালবনীতে ৬০০ একর জমিতে ২৫০০ কোটি টাকা বিনিয়োগ করবে। ইস্পাত কারখানা হবে। প্রত্যক্ষভাবে ৬০০০ লোক চাকরি পাবে।অপ্রত্যক্ষ ভাবে আরও বহু।বলা হলো ৬ থেকে একবছরের মধ্যে কারখানা চালু হবে। ২০২৫ সালের শিল্প সম্মেলনে কি রিপোর্ট আমরা পেলাম। জমি নেই, একটা ইঁটও পড়েনি কারখানার জন্য।এবারের সম্মেলনে সৌরভ গাঙ্গুলি বললো ক্ষুদ্র শিল্পে বিনিয়োগ করবে‌। ইস্পাত শিল্প নিয়ে একটা কথাও বলেনি। এই হচ্ছে মমতার শিল্পায়ন নীতি। ফাটা কলসির আওয়াজ বেশী কার্যকারিতা কম।</p>



<p>২৩ শে সেপ্টেম্বর ২০২৩ শিল্প সম্মেলন নিয়ে মমতা বলেছিলেন, এত সফল কর্মসূচি খুব কম দেখেছি। এবার ২০২৫ এ বলেছেন ২০০র বেশী বিদেশি প্রতিনিধি, সব বড় শিল্পপতি এসেছে, এটা একটা অনন্য‌ কর্মসূচী। মমতা আরো বলেছে এই রাজত্বে ১২ লাখ কোটি র বেশী বিনিয়োগ হয়েছে। কিন্তু প্রশ্ন আসে কর্মসংস্থান কতো হয়েছে? বেশীরভাগ টাই সৌরভ গাঙ্গুলির মতো &#8220;বিনিয়োগ&#8221; নয়তো। ১২ লাখ কোটি টাকা বিনিয়োগ হলে প্রত্যক্ষ ও অপ্রত্যক্ষ ভাবে কয়েকলাখ কর্মসংস্থান হবে।&nbsp; মমতা সরকার তো কোন তথ্য এই বিষয়ে দেয়নি। পশ্চিম বঙ্গের শ্রম দপ্তর লেবার ইন ওয়েষ্ট বেঙ্গল প্রকাশ করতো।এখন সব‌ বন্ধ। আর এই সরকার কোনো তথ্য দেয়না। সব বন্ধ করে দিয়েছে। ফলে মমতার মুখের কথাই সব। কেউ প্রশ্ন করার সাহস পায়না।</p>



<p>তথ্য পরিসংখ্যানের পরেও একটি বিষয় হলো সাদা চোখে কর্মসংস্থান ঠিক কতটা।&nbsp; বিগত শতকের পাঁচ ও ছয়ের দশকে বিভিন্ন শিল্পাঞ্চল গড়ে ওঠে এই রাজ্যে। হাইড রোড-তারাতলা-গার্ডেনরিচ , উলুবেড়িয়া, ব্যারাকপুর ,আসানসোল- দুর্গাপুর &#8211; কল্যানী ইত্যাদি। যদি প্রচুর কর্মসংস্থান হয় তাহলে এ রাজ্য থেকে হাজার হাজার মানুষ কাজের জন্য বাইরে যাচ্ছে কেন? হাজার কারখানা বন্ধ। শিল্পাঞ্চল গুলো শুকিয়ে গেছে খোলেনি কোন বন্ধ কারখানা। শুধু শিল্পপতি দের এনে মিথ্যাচার করা। জিন্দলদের ইস্পাত কারখানা হয়েছে নাকি? আর শিল্পায়ন মানে কি কিছু বড় পুঁজিপতির বিনিয়োগ। শিল্পের মূল শক্তি শ্রমিকরা। সেই শ্রমিকদের কাজের অবস্থা কি? একটি উদাহরণ দিই। ধূলা গড়ে কিছু হোসিয়ারি,কটন কারখানা হয়েছে। ওখানে একটা বড়ো অংশ নারী শ্রমিক। ১২ ঘন্টা ভীষন পরিশ্রম করেও তাদের&nbsp; দৈনিক আয় ২৫০-৩০০টাকা। কোন সুরক্ষা নেই। এটা কি শিল্পায়ন! একজন শিল্পপতি বলেছে এই রাজ্যে ধর্মঘট নেই। তাই শ্রমদিবস নষ্ট হয়না। গত কয়েকবছরে কেন্দ্রীয় সরকারের তথ্য অনুযায়ী সবচেয়ে বেশী শিল্পায়ন হয়েছে তামিলনাড়ু তে। আর কেন্দ্রীয় শ্রমদপ্তরের পরিসংখ্যান অনুযায়ী সবচেয়ে বেশি ধর্মঘট হয়েছে তামিলনাড়ু তে। মন্তব্য নিষ্প্রয়োজন। সাত বছরের শিল্প বানিজ্য সম্মেলনে প্রতিবারই এসেছে মুকেশ আম্বানি। প্রতিবারই আসে। বক্তব্য রাখে। এবার বাংলার কাঁথাষ্টিচ,বালুচরি প্রতিটি ব্র্যান্ডের পণ্য কে রিলায়েন্স নামে বিক্রি করবে আম্বানি। কমদামে কিনে রিলায়েন্স ব্র্যান্ড মেরে প্রচুর মুনাফা করবে রিলায়েন্স। বাংলার কাপড়ের দোকানে বিক্রি কমবে। এরাজ্যের মানুষ কেও বেশী দামে কিনতে হবে।মুকেশের প্রচুর প্রশংসা তে বিগলিত মমতা ছাড়পত্র দিয়ে দিয়েছে।এই শিল্প সম্মেলন বড় পুঁজিপতি দের সমস্ত সুবিধা পাইয়ে দেবার সম্মেলন। সাধারণ শ্রমজীবী দের স্বার্থ বিরোধী এই সম্মেলন। শেষ করি অন্য একটা বিষয় দিয়ে। মুকেশ আম্বানি বক্তব্য রাখার সময় বলেছে মমতা ব্যানার্জি তাকে বলেছে উনি রোজ ৬৪০০০ ষ্টেপ‌ হাঁটেন। অবাক চোখে জিন্দাল বলে সপ্তাহে? মমতা উত্তর দেয় &#8212; না, দিনে।</p>



<p>দেখার বিষয় ঐ দুই একচেটিয়া শিল্পপতি কিভাবে এটা হজম করে।</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>বইমেলায় প্রতিবাদী বিক্ষোভ</title>
		<link>/%e0%a6%ac%e0%a6%87%e0%a6%ae%e0%a7%87%e0%a6%b2%e0%a6%be%e0%a6%af%e0%a6%bc-%e0%a6%aa%e0%a7%8d%e0%a6%b0%e0%a6%a4%e0%a6%bf%e0%a6%ac%e0%a6%be%e0%a6%a6%e0%a7%80-%e0%a6%ac%e0%a6%bf%e0%a6%95%e0%a7%8d%e0%a6%b7/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[একটি শ্রমিক-শক্তি প্রতিবেদন]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 25 Feb 2025 02:53:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=130</guid>

					<description><![CDATA[কলকাতার বইমেলায় এক ধর্মনিরপেক্ষ উৎসব। এখানে বই কেনার সাথে নানা প্রতিবাদী সভা । মমতা ব্যানার্জির অনুপ্রেরণা তে গিল্ড কর্তৃপক্ষ সবধরনের [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[		<div data-elementor-type="wp-post" data-elementor-id="130" class="elementor elementor-130">
				<div class="elementor-element elementor-element-49f3e6b2 e-flex e-con-boxed e-con e-parent" data-id="49f3e6b2" data-element_type="container">
					<div class="e-con-inner">
				<div class="elementor-element elementor-element-6d53fc70 elementor-widget elementor-widget-text-editor" data-id="6d53fc70" data-element_type="widget" data-widget_type="text-editor.default">
				<div class="elementor-widget-container">
									<p></p>
<p><br>কলকাতার বইমেলায় এক ধর্মনিরপেক্ষ উৎসব। এখানে বই কেনার সাথে নানা প্রতিবাদী সভা । মমতা ব্যানার্জির অনুপ্রেরণা তে গিল্ড কর্তৃপক্ষ সবধরনের সভা, মিছিল আটকাতে থাকে।আর জি কর কান্ডেল সময় এই দ্রোহের সময় বইমেলা তে কোন প্রতিবাদ হবে না মানা যায়না।এমনকি পোষ্টার ঢুকতে দেওয়া হচ্ছিল না।তবু কিছু ব্যক্তি, লিটল ম্যাগাজিন ও মানবাধিকার সংগঠনের উদ্যোগে মানববন্ধন ও শ্লোগান দেবার সিদ্ধান্ত গ্রহন হলো।৯ ই‌ ফেব্রুয়ারি বইমেলার শেষ দিনে বইমেলা ‌প্রতিবাদে উত্তাল হয়। বইমেলার প্রতিবাদী চরিত্র অটুট রইলো।&nbsp;</p>
<p></p>
<p></p>
<p></p>
<p></p>								</div>
				</div>
					</div>
				</div>
				</div>
		]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>বানতলায় ম্যানহোল পরিস্কারের সময় ৩ শ্রমিকের মৃত্যু: নিরাপত্তা কোথায়?</title>
		<link>/%e0%a6%ac%e0%a6%be%e0%a6%a8%e0%a6%a4%e0%a6%b2%e0%a6%be%e0%a6%af%e0%a6%bc-%e0%a6%ae%e0%a7%8d%e0%a6%af%e0%a6%be%e0%a6%a8%e0%a6%b9%e0%a7%8b%e0%a6%b2-%e0%a6%aa%e0%a6%b0%e0%a6%bf%e0%a6%b8%e0%a7%8d%e0%a6%95/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[জয়দীপ]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 25 Feb 2025 02:48:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=125</guid>

					<description><![CDATA[গত ২ ফেব্রুয়ারি, রবিবার, কলকাতার বানতলা চর্মনগরীতে ম্যানহোল পরিস্কার করতে গিয়ে মৃত্যু হল তিন শ্রমিক—ফরজেম শেখ, হাসি শেখ ও সুমন [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>গত ২ ফেব্রুয়ারি, রবিবার, কলকাতার বানতলা চর্মনগরীতে ম্যানহোল পরিস্কার করতে গিয়ে মৃত্যু হল তিন শ্রমিক—ফরজেম শেখ, হাসি শেখ ও সুমন সর্দারের। রাসায়নিক বর্জ্য পরিষ্কারের সময় পাইপলাইন ফেটে ১০ ফুট গভীর নালায় পড়ে যান তাঁরা। চার ঘণ্টা পর তাঁদের মৃতদেহ উদ্ধার হয়।</p>



<p>২০১৩ সালে ম্যানুয়াল স্ক্যাভেঞ্জিং নিষিদ্ধ করা হলেও বাস্তবে তা মানা হয় না। সুপ্রিম কোর্টের নির্দেশ এবং NAMASTE প্রকল্পের গাইডলাইন অনুসারে, ম্যানহোলে নামার আগে শ্রমিকদের সম্পূর্ণ সুরক্ষা সরঞ্জাম সরবরাহ করা বাধ্যতামূলক। কিন্তু বাস্তবে ঠিকাদাররা অধিক মুনাফার জন্য শ্রমিকদের সুরক্ষা ব্যবস্থা না রেখেই কাজ করায়। প্রশাসনও নজরদারির দায় এড়িয়ে যায়।</p>



<p>এই দুর্ঘটনার জন্য কলকাতা কর্পোরেশন ঠিকাদারের ঘাড়ে দায় চাপাচ্ছে, অথচ প্রকৃত নিয়োগকারী হিসাবে তাদেরই শ্রমিকদের নিরাপত্তা নিশ্চিত করার দায়িত্ব ছিল। ফিরহাদ হাকিমের মন্তব্য, শ্রমিকরা সুরক্ষা ব্যবস্থা না নিয়েই নেমেছিলেন, যা দায়িত্ব এড়ানোর প্রচেষ্টা।</p>



<p>২০২১ সালে কুদঘাটে একই ধরনের দুর্ঘটনায় ৩ শ্রমিকের মৃত্যু হয়েছিল, কিন্তু তাঁদের পরিবার আজও ক্ষতিপূরণ পায়নি। এবারও মৃতদের পরিবারকে ১০ লাখ টাকা ক্ষতিপূরণের ঘোষণা করা হলেও বাস্তবে তারা সেই সুবিধা পাবেন কি না, তা নিয়ে সন্দেহ রয়েছে।</p>



<p>শ্রমিকদের সুরক্ষার জন্য কর্পোরেশনকে স্থায়ী নিয়োগ চালু করতে হবে এবং ঠিকাদারি ব্যবস্থার উপর কঠোর নিয়ন্ত্রণ আনতে হবে। সরকারের এই চরম উদাসীনতার কারণে বারবার শ্রমিকদের প্রাণ দিতে হচ্ছে। এই পরিস্থিতির পরিবর্তন দাবিতে গত ৫ তারিখ বিভিন্ন সংগ্রামী ট্রেড ইউনিয়নের ডাকে ধর্মতলায় প্রতিবাদ সভা করা হয়।</p>



<p></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>মারুতি সুজুকি-র অস্থায়ী শ্রমিকদের মানেসর অভিযানঃ সংহতিতে কলকাতায় মিছিল</title>
		<link>/%e0%a6%ae%e0%a6%be%e0%a6%b0%e0%a7%81%e0%a6%a4%e0%a6%bf-%e0%a6%b8%e0%a7%81%e0%a6%9c%e0%a7%81%e0%a6%95%e0%a6%bf-%e0%a6%b0-%e0%a6%85%e0%a6%b8%e0%a7%8d%e0%a6%a5%e0%a6%be%e0%a6%af%e0%a6%bc%e0%a7%80/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[একটি শ্রমিক-শক্তি প্রতিবেদন]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 25 Feb 2025 02:47:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=123</guid>

					<description><![CDATA[প্রায় চার মাস ধরে মারুতি সুজুকি-র অস্থায়ী শ্রমিকেরা ধরনা দিচ্ছেন। তাদের দাবি ২০১১-১২র আন্দোলনে অন্যায়ভাবে ছাঁটাই হওয়া শ্রমিকদের কাজে ফেরাতে [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>প্রায় চার মাস ধরে মারুতি সুজুকি-র অস্থায়ী শ্রমিকেরা ধরনা দিচ্ছেন। তাদের দাবি ২০১১-১২র আন্দোলনে অন্যায়ভাবে ছাঁটাই হওয়া শ্রমিকদের কাজে ফেরাতে হবে। স্থায়ী কাজ ও মূল উৎপাদনের কাজ ঠিকা শ্রমিকদের দিয়ে করানোর পলিসি বন্ধ করতে হবে। ফিক্সড টার্ম নিয়োগ তথা &#8216;ইউজ এন্ড থ্রো&#8217; পদ্ধতিতে শ্রমিকদের খাটানো যাবে না।&nbsp;</p>



<p>এই অস্থায়ী শ্রমিক কারা? বিভিন্ন টেকনিকাল/পলিটেকনিক&nbsp; ডিগ্রি ধারী যুবরা যারা দেশের বিভিন্ন প্রান্ত থেকে এসে নানান সময়ে মারুতিতে কাজ করেছে বা এখনো করছে। কোম্পানি নামমাত্র মজুরিতে কাজ করিয়ে যখন তখন তাদের বের করে দেয়। মূল্যহীন সার্টিফিকেট হাতে ধরিয়ে দেয়। যা নিয়ে দিনের পর দিন এক কারখানা থেকে অন্য কারখানা ঘুরে বেড়ানো ছাড়া রাস্তা থাকে না। বিভিন্ন গালভরা নামের পোস্ট, কিন্তু সবকটারই চরিত্র একই রকমের। মারুতির মোট শ্রমিকের প্রায় ৯০শতাংশই অস্থায়ী শ্রমিক। কোম্পানির কোনও দায় নেই এই সব শ্রমিকদের বর্তমানের প্রতি, বা ভবিষ্যতের প্রতি। এমন এক নিয়োগ ব্যবস্থা, যা বেকারত্বেরই অন্য পিঠ বলা যায়। এরই বিরুদ্ধে আওয়াজ তুলছেন মারুতির অস্থায়ী শ্রমিকেরা। &nbsp;</p>



<p>গত ৭ই জানুয়ারি গুরগাঁওয়ে কয়েক হাজার শ্রমিকের জমায়েত হন। তারা গড়ে তোলেন &#8216;মারুতি সুজুকি অস্থায়ী মজদুর সঙ্ঘ&#8217;। এরপর গত ৩০শে জানুয়ারি তারিখে &#8216;মানেসর চলো&#8217;র ডাকও দেওয়া হয় এই জমায়েত থেকে।&nbsp; বিরাট সংখ্যক অস্থায়ী শ্রমিক এই অভিযানে সামিল হওয়ার জন্য দেশের বিভিন্ন প্রান্ত থেকে আসেন। জমায়েতের কদিন আগে থেকেই প্রশাসন আপ্রাণ চেষ্টা করে যায় এই অভিযান কীভাবে বানচাল করা যায়। হুমকি, হুঁশিয়ারি, অনুমতি না দেওয়া কোনও কিছুই বাকি রাখে না তারা। শেষমেশ আদালতের দ্বারস্থ হয়ে শ্রমিকেরা জমায়েত ও মানেসরের মারুতি সুজুকি-র কারখানা অভিযানের অনুমতি ছিনিয়ে আনেন। তা সত্ত্বেও ৩০শে জানুয়ারি সকাল থেকেই হরিয়ানা পুলিস শ্রমিকদের ওপর লাগাতার আক্রমণ চালিয়ে যায়। নেতৃত্বকারী অংশকে সকালে আটক করে, ধরনা মঞ্চ ভেঙে দেয়। বিভিন্ন জায়গায় শ্রমিকদের জটলা করতে দেখলেই তুলে নিয়ে যায়।&nbsp;</p>



<p>এরই মধ্যে, এই আন্দোলনের পাশে দাঁড়িয়ে কলকাতায় সংগ্রামী শ্রমিক সংগঠনগুলোর পক্ষ থেকে সেই দিনই হয় বিক্ষোভ মিছিল ও মারুতি সুজুকি-র অফিস অভিযান।</p>



<p></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>গাজা দখলের হুঙ্কার ট্রাম্পের- চাই দুনিয়া জুড়ে প্রতিবাদ</title>
		<link>/%e0%a6%97%e0%a6%be%e0%a6%9c%e0%a6%be-%e0%a6%a6%e0%a6%96%e0%a6%b2%e0%a7%87%e0%a6%b0-%e0%a6%b9%e0%a7%81%e0%a6%99%e0%a7%8d%e0%a6%95%e0%a6%be%e0%a6%b0-%e0%a6%9f%e0%a7%8d%e0%a6%b0%e0%a6%be%e0%a6%ae/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[আভাষ মুন্সী]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 25 Feb 2025 02:46:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=121</guid>

					<description><![CDATA[সদ‍্য আমেরিকার নির্বাচনের পূর্বে ট্রাম্প যে স্লোগান তুলেছিলেন তা হোল &#8220;আমেরিকা আবার মহান হবে&#8221; বা &#8220;Make America great again&#8221; । [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>সদ&#x200d;্য আমেরিকার নির্বাচনের পূর্বে ট্রাম্প যে স্লোগান তুলেছিলেন তা হোল &#8220;আমেরিকা আবার মহান হবে&#8221; বা &#8220;Make America great again&#8221; । মহান করে গড়বে কে / ট্রাম্প ছাড়া আবার কে ! আর এই স্লোগানে গলা মিলিয়েছেন এলন মাস্ক &#8211; দুনিয়ার এক নম্বর ধনী। যিনি একাধারে শিল্পপতি, মিডিয়া টাইকুন বা প্রচার মাধ্যমের মালিক। তাঁর সম্পদের পরিমাণ ৩৪৩ বিলিয়ন ডলার। অর্থাৎ প্রায় ২৯ লক্ষ ৮১ হাজার কোটি টাকা। এহেন মাস্ক মশায় যখন ট্রাম্পের হয়ে মাঠে নেমেছিলেন তখন তাঁরা যে দুনিয়ার মজুরদের বা সাধারণ নাগরিকদের মুশকিল আসন করবেন একটা পাগলেও ভাববে পারবেন না।</p>



<p>আজ ট্রাম্প ক্ষমতায় বসতে না বসতেই একদিকে “বেআইনি” নাগরিকদের যেমন জবরদস্তি বিভিন্ন দেশে ফেরৎ পাঠাচ্ছেন,পাশাপাশি প&#x200d;্যালেস্তাইনের প্রধানমন্ত্রী নেতাইয়াহুকে পাশে বসিয়ে হুঙ্কার দিচ্ছেন গাজা দখলের!যেখানে সদ&#x200d;্য রাস্ট্রপুন্জ্ঞের মধ&#x200d;্যস্থতায় যুদ্ধ বিরতি ও বন্দী প্রত&#x200d;্যর্পন কার্যকরী হওয়া শুরু হয়েছে।একটা আপাত শান্তি প্রতিষ্ঠার বাতাবরণ সবে শুরু হয়েছে।ঠিক তখন এই হুঙ্কারের মধ&#x200d;্য দিয়ে পৃথিবী জোড়া অস্থিরতা নতুন করে তৈরী করতে চাইছেন।</p>



<p>আন্তর্জাতিক আইন অনুযায়ী ‘একটি এলাকা থেকে সমস্ত অধিবাসীদের একলপ্তে অন&#x200d;্য এলাকায় সরানো যায়না’। ট্রাম্প ঠিক তার ১৮০ ডিগ্রি বিপরিতে গিয়ে এ এক ভয়ঙ্কর কথা বলে গাজা দখলের পরিকল্পনা করছেন।এর বিরুদ্ধে হাবাস যেমন বিরোধ করেছে,সাথে সাথে সৌদি আরব,চিন,অস্ট্রেলিয়া সহ বিভিন্ন দেশ থেকে তাদের রাস্ট্র প্রধানরা তীব্র বিরোধিতা জানিয়েছে।বিরোধিতা করেছে আমেরিকার যুদ্ধের সহযোগীরাও।</p>



<p>আজকে পূজির সংকটের কালে যুদ্ধবাজ ট্রাম্প নতুন নতুন অস্থিরতা তৈরী করে,তার সাথে মেকী উন্নয়নের কথা বলে একটা গোটা জাতিকে তার জন্ম স্থান থেকে উচ্ছেদ করার হুঙ্কার ছেড়ে, নয়া ফ&#x200d;্যাসিবাদকে এক নতুন উচ্চতায় দাঁড় করাতে চাইছে।যার বিরুদ্ধে সারা বিশ্বে এর কুপ্রভাব দ্রুতই ছড়িয়ে পড়বে।এই হুঙ্কার বিশ্বের সাধারণ নাগরিক ও শ্রমজীবীদের ওপর&nbsp; চলমান শোষন-জুলুমের বিরুদ্ধে কোনো পদক্ষেপ নয়।এশুধুই আরো ক্ষমতা ও পূজির সূদুর প্রসারিত সংকট থেকে মুক্তির প্রাণপন চেস্টা।যার বিরুদ্ধে রাস্তায় -ময়দানে নেমে শ্রমজীবী ও আপামর বিশ্ববাসীর বুঝে নেওয়া অবশ&#x200d;্য কর্তব&#x200d;্য।</p>



<p></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>চারটি শ্রমকোড বাতিলের দাবি সোচ্চারে তুলতে হবে</title>
		<link>/%e0%a6%9a%e0%a6%be%e0%a6%b0%e0%a6%9f%e0%a6%bf-%e0%a6%b6%e0%a7%8d%e0%a6%b0%e0%a6%ae%e0%a6%95%e0%a7%8b%e0%a6%a1-%e0%a6%ac%e0%a6%be%e0%a6%a4%e0%a6%bf%e0%a6%b2%e0%a7%87%e0%a6%b0-%e0%a6%a6%e0%a6%be/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[কুশল দেবনাথ]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 25 Feb 2025 02:45:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=117</guid>

					<description><![CDATA[২৯টি শ্রম আইনকে চারটি লেবার কোডে পরিণত করে আইন তৈরী করেছে বিজেপি পরিচালিত এনডিএ সরকার।এই আইন লাগু করা যাচ্ছিল না [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>২৯টি শ্রম আইনকে চারটি লেবার কোডে পরিণত করে আইন তৈরী করেছে বিজেপি পরিচালিত এনডিএ সরকার।এই আইন লাগু করা যাচ্ছিল না তার কারণ বিধি(rules)তৈরি হয়নি বলে।কারণ বিধি তৈরী না হলে কোন আইনকে কার্যকরী করা যায়না।পশ্চিমবঙ্গ সহ দেশের তিনটি রাজ&#x200d;্য বাদ দিয়ে সব রাজ&#x200d;্যই ইতিমধ্যে বিধি তৈরী করেছে।এর ফলেই কেন্দ্রীয় শ্রম দপ্তর ঘোষনা করেছে আগামী ১লা এপ্রিল ২০২৫ থেকে এদেশে শ্রমকোড লাগু করা হবে।প্রশ্ন হোলো পশ্চিমবঙ্গেও কি আইন লাগু হবে? হ&#x200d;্যা হবে,কারণ, শ্রম যেহেতু যুগ্ম তালিকাভুক্ত,তাই কেন্দ্রীয় সরকার নোটিফিকেশন করবে যে রাজ&#x200d;্যগুলি বিধি তৈরী করেনি,সেখানে কেন্দ্রীয় বিধি লাগু হবে।২০২০ সালে&nbsp; তিনটি কৃষি আইন ও চারটি শ্রমকোড লোক সভায় বিল আকারে পেশ করা হয়েছিল। কিন্তু দূর্বার কৃষক আন্দোলনের জেরে কেন্দ্রীয় সরকার তিনটি কৃষি আইন প্রত&#x200d;্যাহার করে নিতে বাধ&#x200d;্য হয়।শ্রমকোডের&nbsp; বিরুদ্ধে গোটা দেশে&nbsp; বিভিন্ন ধরনের ট্রেড ধইউনিয়ন প্রতিবাদ করেনি এমনটা নয়।কিন্তু সেই প্রতিবাদের ধার&nbsp; অনেক কম ছিল।শ্রমিক আন্দোলনের দূর্বলতার জন&#x200d;্যই আজ গোট দেশে শ্রমকোড লাগু হতে চলেছে।</p>



<p>প্রশ্ন আসে, বিভিন্ন সময় আমাদের দেশে যে শ্রম আইন এসেছিল, তার সাথে এই চারটি শ্রমকোডের পার্থক্যটা কি? এযাবৎ কালে যে ভিন্ন ভিন্ন ভাবে শ্রম আইন এসেছিল, তার প্রত&#x200d;্যেকটিরই আলাদা আলাদা উদ্দেশ্য ছিল কিন্তু এই শ্রমকোডে ভিন্ন ভিন্ন আইনকে একটা সূত্রে গেঁথে দিয়েছে।তাই প্রতিটা আইনের যে ভিন্ন ভিন্ন উদ্দেশ্য ছিল তা তুলে নেওয়া হয়েছে।একটু উদাহরণ দিয়ে বোঝানো যাক।১৯৭০সালে যখন কন্ট্রাক্ট লেবার (রেগুলেশন ও অ্যাবোলিশন)আইন আসে তার উদ্দেশ্য ছিল ঠিকা শ্রমিকদের কাজ নিয়মিত করা ও ঠিকা প্রথার অবসান ঘটানো।যদিও ঐ আইনে অ্যাবোলিশনের কোনো কথা লেখা হয়নি।তবু এই উদ্দেশ্যে তৈরি হয়েছিল। এবারে অক&#x200d;্যুপেশনাল সেফটি,হেল্থ এবং ওয়ার্কিং কনডিশন শ্রমকোড২০২০তে কন্ট্রাক্ট লেবারের বিষয়টা অন্তর্ভুক্ত করা হোলো।ফলে ঠিকা শ্রমিকদের ১৯৭০ সালের মূল আইনের তাৎপর্যই হারিয়ে গেল।আমরা দেখি এই কোডের বিষয়টির উদ্দেশ&#x200d;্যই লেখা আছে,পেশাগত নিরাপত্তা, স্বাস্থ্য ও কাজের অবস্থা নিয়ে এই কোড।সুতরাং দেখা যাচ্ছে, যে উদ্দেশ্য নিয়ে শ্রম আইন তৈরী হয়েছিল, তার মূল উদ্দেশই এই কোডে বাতিল করা হয়েছে।</p>



<p>এবার আরও একটা বিষয় আলোচনা করা দরকার।আমরা যদি চারটি শ্রমকোডকে খুঁটিয়ে পড়ি,দেখবো এই কোডগুলির উদ্দেশ্য হচ্ছে শ্রমিক শ্রেনীকে টুকরো টুকরো মানুষে পরিবর্তিত করা।পূঁজিবাদের শুরুর পর্যায়ে শ্রমিক ছিল ‘ক্লাস ইন ইটসেল্ফ’।কিন্তু ধারাবাহিক লড়াইয়ের মাধ্যমে শ্রমিকরা ‘ক্লাস ফর ইট সেল্ফ’ অবস্থানে পৌঁছয়।এই লেবার কোডে এমন অনেক বিষয় যুক্ত করা হয়েছে যেখানে শ্রমিকরা ‘শ্রেনী’ সত্বা থেকে ‘ব&#x200d;্যক্তি’ সত্বায় পরিবর্তিত হবে।অর্থাৎ পূঁজির হামলার বিরুদ্ধে ঐক&#x200d;্যবদ্ধভাবে শ্রমিকশ্রেনীর প্রতিরোধ গড়ে তুলতে পারবেনা।এছাড়াও এই শ্রমকোডের আরো একটি তাৎপর্য রয়েছে, তাহলো এমনভাবে এই এই কোড তৈরি করা হয়েছে যাতে বেশিরভাগ শ্রমিকই শ্রম আইনের আওতার বাইরে চলে যাবে।একটু উদাহরণ দিয়ে বলা যাক- ১৯৭০ সালে কন্ট্রাক্ট লেবার(রেগুলেশন ও অ্যাবোলিশন) এ্যাক্টে ২০জন শ্রমিক ঠিকাদারের অধীনে কাজ করলে আইনী অধিকার পেতো।এই শ্রমকোডে সংখ্যাটা ৫০ করে দেওয়া হয়েছে।ফলে একজন কন্ট্রাকটর৪৯জন শ্রমিককে নিয়েকাজ করলে আইন তাকে ছুঁতেও পারবেনা।আর বিভিন্ন কোম্পানিতে&nbsp; ঠিকা শ্রমিকরা একটি নির্দিষ্ট প্রক্রিয়ায় কাজ করে,সেই সংখ&#x200d;্যাটা মাত্রাতিরিক্ত হয়না।উৎপাদন প্রক্রিয়ায় বিভিন্ন জায়গায় প্রধানতঃ নানান ধরনের ঠিকাদার কাজ করে। একজন ঠিকাদার নয়। সুতরাং নতুন লেবার কোডে বেশিরভাগ ঠিকা কর্মীকে&nbsp; শ্রম আইনের বাইরেও নিমে আসা হোলো। ফলতঃ কন্ট্রাকটর কিংবা মূল কর্তৃপক্ষ যথেচ্ছভাবে শ্রমিকদের ওপর আক্রমণ নামানোর চেস্টা করবে।</p>



<p>এই শ্রমকোডগুলিতে শ্রমিকদের ট্রেড ইউনিয়ন করার অর্থাৎ ধর্মঘট করার অধিকার সুকৌশলে কেড়ে নেবার চেস্টা হয়েছে।কেড়ে নেওয়া হয়েছে ছাঁটাই শ্রমিকদের পুনর্বহালের বিষয়টিও।কারখানার স্থায়ী শ্রমিক প্রথার অধিকার তুলে দেওয়ার পরিকল্পনা করা হয়েছে। শুধু ঠিকা শ্রমিক নয়,অন&#x200d;্য একটা বিরাট অংশের শ্রমিককেও লেবার আইনের আওতার&nbsp; বাইরে নিয়ে যাওয়া হয়েছে।উদাহরণ স্বরূপ বলা যায়, এই শ্রমকোডে ফ&#x200d;্যাক্টরীর সংজ্ঞাও পাল্টে দেওয়া হয়েছে।এতদিন ফ&#x200d;্যাক্টরীর সংজ্ঞা ছিল ‘যে প্রতিষ্ঠানে বিদ্যুৎ সহ ১০জন শ্রমিক কাজ করে,অথবা বিদ্যুৎহীন প্রতিষ্ঠানে ২০ জন শ্রমিক কাজ করলে তা ফ&#x200d;্যাক্টরীর মর্যাদা পাবে।এবং এই আইনের সুবিধা পাবে।কিন্তু শ্রমকোডে ফ&#x200d;্যাক্টরীর সংজ্ঞা বদলে শ্রমিক সংখ&#x200d;্যা পূর্বের আইনের দ্বিগুণ করা হয়েছে।অর্থাৎ যে কারখানাতে বিদ&#x200d;্যুৎ সহ ২০জন শ্রমিক কাজ করে তারা শ্রমিকের মর্যাদা পাবে।আর বিদ&#x200d;্যুৎহীন অবস্থাতে ৪০জন থাকতে লাগবে। এর ফলে বিপুল সংখ&#x200d;্যক শ্রমিকদের আইন স্বীকৃত কোনো সুবিধা থাকবেনা।এক কথায় , এক বিপুল সংখ্যক শ্রমিককে শ্রম আইনের বাইরে নিয়ে যাবে এই শ্রমকোড। এই কোড শ্রমিকদের টুকরো মানুষে পরিণত করবে, সংগ্রাম ও সংগঠন করার অধিকার কেড়ে নেওয়ার চেস্টা হচ্ছে। এই কোড বাতিলের লড়াই ছাড়া ,অন&#x200d;্য কোনো রাস্তা খোলা নেই এদেশের শ্রমিকশ্রেনীর কাছে।(চলবে)</p>



<p></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
