<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>জয়দীপ &#8211; শ্রমিক-শক্তি</title>
	<atom:link href="/author/%E0%A6%9C%E0%A6%AF%E0%A6%BC%E0%A6%A6%E0%A7%80%E0%A6%AA/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>শ্রমিক-দের নিজস্য পত্রিকা</description>
	<lastBuildDate>Wed, 05 Mar 2025 13:22:19 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.7.2</generator>
	<item>
		<title>বানতলায় ম্যানহোল পরিস্কারের সময় ৩ শ্রমিকের মৃত্যু: নিরাপত্তা কোথায়?</title>
		<link>/%e0%a6%ac%e0%a6%be%e0%a6%a8%e0%a6%a4%e0%a6%b2%e0%a6%be%e0%a6%af%e0%a6%bc-%e0%a6%ae%e0%a7%8d%e0%a6%af%e0%a6%be%e0%a6%a8%e0%a6%b9%e0%a7%8b%e0%a6%b2-%e0%a6%aa%e0%a6%b0%e0%a6%bf%e0%a6%b8%e0%a7%8d%e0%a6%95/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[জয়দীপ]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 25 Feb 2025 02:48:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=125</guid>

					<description><![CDATA[গত ২ ফেব্রুয়ারি, রবিবার, কলকাতার বানতলা চর্মনগরীতে ম্যানহোল পরিস্কার করতে গিয়ে মৃত্যু হল তিন শ্রমিক—ফরজেম শেখ, হাসি শেখ ও সুমন [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>গত ২ ফেব্রুয়ারি, রবিবার, কলকাতার বানতলা চর্মনগরীতে ম্যানহোল পরিস্কার করতে গিয়ে মৃত্যু হল তিন শ্রমিক—ফরজেম শেখ, হাসি শেখ ও সুমন সর্দারের। রাসায়নিক বর্জ্য পরিষ্কারের সময় পাইপলাইন ফেটে ১০ ফুট গভীর নালায় পড়ে যান তাঁরা। চার ঘণ্টা পর তাঁদের মৃতদেহ উদ্ধার হয়।</p>



<p>২০১৩ সালে ম্যানুয়াল স্ক্যাভেঞ্জিং নিষিদ্ধ করা হলেও বাস্তবে তা মানা হয় না। সুপ্রিম কোর্টের নির্দেশ এবং NAMASTE প্রকল্পের গাইডলাইন অনুসারে, ম্যানহোলে নামার আগে শ্রমিকদের সম্পূর্ণ সুরক্ষা সরঞ্জাম সরবরাহ করা বাধ্যতামূলক। কিন্তু বাস্তবে ঠিকাদাররা অধিক মুনাফার জন্য শ্রমিকদের সুরক্ষা ব্যবস্থা না রেখেই কাজ করায়। প্রশাসনও নজরদারির দায় এড়িয়ে যায়।</p>



<p>এই দুর্ঘটনার জন্য কলকাতা কর্পোরেশন ঠিকাদারের ঘাড়ে দায় চাপাচ্ছে, অথচ প্রকৃত নিয়োগকারী হিসাবে তাদেরই শ্রমিকদের নিরাপত্তা নিশ্চিত করার দায়িত্ব ছিল। ফিরহাদ হাকিমের মন্তব্য, শ্রমিকরা সুরক্ষা ব্যবস্থা না নিয়েই নেমেছিলেন, যা দায়িত্ব এড়ানোর প্রচেষ্টা।</p>



<p>২০২১ সালে কুদঘাটে একই ধরনের দুর্ঘটনায় ৩ শ্রমিকের মৃত্যু হয়েছিল, কিন্তু তাঁদের পরিবার আজও ক্ষতিপূরণ পায়নি। এবারও মৃতদের পরিবারকে ১০ লাখ টাকা ক্ষতিপূরণের ঘোষণা করা হলেও বাস্তবে তারা সেই সুবিধা পাবেন কি না, তা নিয়ে সন্দেহ রয়েছে।</p>



<p>শ্রমিকদের সুরক্ষার জন্য কর্পোরেশনকে স্থায়ী নিয়োগ চালু করতে হবে এবং ঠিকাদারি ব্যবস্থার উপর কঠোর নিয়ন্ত্রণ আনতে হবে। সরকারের এই চরম উদাসীনতার কারণে বারবার শ্রমিকদের প্রাণ দিতে হচ্ছে। এই পরিস্থিতির পরিবর্তন দাবিতে গত ৫ তারিখ বিভিন্ন সংগ্রামী ট্রেড ইউনিয়নের ডাকে ধর্মতলায় প্রতিবাদ সভা করা হয়।</p>



<p></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
